ce qu' on appelle la " réforme de l' Etat " et qui concerne en fait des services publics diversifiés , donne lieu régulièrement à des ouvrages qui soulignent les retards , les dysfonctionnements divers et l' urgence de réformes qui paraissent marquées par le sceau du bon sens et du pragmatisme .
il est cependant des vérités sur la modernisation des services publics qui semblent largement échapper aux réformateurs qui se veulent pourtant sans concessions dès qu' il s' agit d' indiquer les " points de blocage " .
depuis plus de quinze ans , les petites phrases déstabilisatrices , lâchées dans les médias qui déconsidèrent les fonctionnaires aux yeux de l' opinion publique n' ont pas manqué .
A t on jamais vu , par exemple , un ministre de la République , Claude Allègre en l' occurrence , s' en prendre publiquement aux fonctionnaires qui sont sous sa responsabilité , alors que dans le même temps il entend procéder à une modernisation qui les concerne directement ?
le sentiment qu' ont les fonctionnaires d' être mal traités par ceux là mêmes qui les dirigent est il infondé ?
combien de managers n' ont pas rêvé de pouvoir disposer des mêmes moyens que ceux du privé pour mener les salariés des services publics à marche forcée dans la modernisation , suscitant par là même méfiance et repli ?
mais , dans bien des cas , les directions des entreprises privées n' oseraient pas appliquer à leur personnel les méthodes et les grilles d' évaluation mises en place dans certaines entreprises publiques .
les référentiels de professionnalisme dans un centre de tri postal de province , par exemple , définissent des niveaux de comportements dans lesquels on trouve pêle mêle des exigences professionnelles et des comportements du genre : " disponibilité spontanée en cas de surcroît exceptionnel ou temporaire de travail au delà de ses horaires habituels de service " , " défend les orientations stratégiques de La Poste et le fait de façon convaincante " , " aide le chef d' équipe à mettre en place le changement en convainquant ses collègues " , ou mieux encore , " communique à l' équipe et à la hiérarchie sa motivation dans le travail " ...
les bureaucrates et les caporaux , qui existent au sein des services publics , comme ailleurs , peuvent changer de look , prendre les nouveaux habits du jeune cadre dynamique en gardant le même autoritarisme et en se montrant toujours aussi incapables d' écouter et de comprendre leurs subordonnés .
l' introduction de nouvelles méthodes de mobilisation et d' " évaluation de la ressource humaine " dans une administration et des entreprises publiques qui accordent une grande importance aux procédures , aboutit souvent à une incroyable littérature produite par les services centraux et régionaux .
celle ci décrit jusqu' au moindre détail les façons de faire pour unifier et évaluer les salariés , transformant les cadres en des sortes de nouveaux militants d' une modernisation qui prend les accents d' une révolution culturelle .
au sein d' EDF , dans le cadre du programme de changement , l' encadrement peut ainsi avoir pour tâche de faire partager la vision , les objectifs et valeurs du groupe aux salariés , grâce à un " guide de l' animateur " sophistiqué élaboré par un organisme extérieur .
réunis en petits groupes , les salariés doivent cocher des cases correspondant à d' étranges valeurs , telles que " client " , " performance " , " engagement " , " ouverture aux autres " , " reconnaissance " , " solidarité " , " environnement " .
la déclinaison de ces valeurs dans leur unité de travail s' effectue en donnant un plus ou moins grand nombre de points à chacune d' entre elles .
le tout donne lieu à une incroyable synthèse , où doivent être cochées des réponses du genre : " nous devons faire preuve d' initiative et développer l' innovation " , " nous devons remettre en question nos pratiques et nos habitudes " ...
c' est peu de dire que les salariés concernés ont le sentiment d' être pris pour des imbéciles .
ces discours et ces outils ne reflètent pas , heureusement , l' ensemble du management développé dans les services publics .
mais la question demeure : comment a t on pu laisser se développer de telles méthodes , alors qu' on ne cesse de proclamer haut et fort qu' il faut se situer en dehors de toute idéologie , dans une logique d' efficacité et de pragmatisme ?
l' introduction de ces discours et de ces outils dans des organisations qui demeurent largement bureaucratique , produit des manoeuvres et des luttes de redistribution des pouvoirs entre les dirigeants et les différents services , des déstabilisations en chaîne du haut en bas de la hiérarchie .
et si " l' intérêt bien compris des fonctionnaires est de bouger " , encore s' agit il d' être capable de leur indiquer clairement où aller .
l' évolution des télécoms , mais aussi de La Poste , et d' EDF GDF est significative .
au fil des ans , l' écart s' est de plus en plus accentué entre les discours des directions sur le service public et une adaptation à des évolutions que les politiques eux mêmes ne semblent pas en mesure de maîtriser , donnant l' impression d' un pilotage à vue et d' un glissement progressif face aux pressions libérales présentes au sein de l' Union européenne .
les incohérences et les méandres de tels discours ont de quoi désorienter , et le rappel des grands principes du service public apparait alors largement comme un simulacre .
le constat des évolutions et les audits dans tous les domaines sont devenus un nouveau mode déconcertant de mener les réformes , en légitimant des orientations et des choix qui ne sont pas clairement assumés .
la situation parait ubuesque : de multiples réunions sont censées faire participer les salariés en toute transparence à des évolutions sur lesquelles personne ne semble avoir de prise .
la question ironique posée par de nombreux salariés des services publics ne manque pas de pertinence : " Y a t il encore un pilote dans l' avion ? " le premier obstacle à la modernisation est celui des réformateurs arrogants , incohérents et dominateurs .
leur slogan " changer les habitudes et les mentalités " les concerne en premier chef .
la levée de cet obstacle est la condition sine qua non pour que la modernisation des services publics puisse être menée à bien .